<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>所有文章 - mantou&#39;s blog</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/</link>
        <description>所有文章 | mantou&#39;s blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 18:00:00 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/posts/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>当输出欲存在，但精力不配合</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.10/</link>
    <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 18:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.10/</guid>
    <description><![CDATA[<p>今天坐在办公室本想码点字，可肚子就是不太舒服，略显恶心。这种状态一直维持了很久还没结束，期间就是通过饮用茶水来缓解自己的不舒服状态。</p>
<p>老实说，在这种状态下自己是很难生产出一些有意义的内容。所幸在后下午阶段自己还是通过和 AI 聊天学到了一些新的东西。全然一整天让我被这种恶心状态所困的情况下，我自己还是接受不了的。因为相较于这种身体不适来说，自己因此而“无所事事”的状态会让我更加难以忍耐。</p>
<p>今天一天其实也是有在努力地思考一些东西，但就是死活思考不出一些真正有价值的内容出来。虽然如此吧！但今天的自己感知能力还是颇强的。自己能够很明显地感知到自己还是有很强烈的写作输出欲的，但也同样更加强烈地告知到自己的这份输出欲是如此般的“转瞬即逝”。刚准备大干一场时，扭头间自己的精力便全无了。这种状态虽然少见，但也在侧面地切实告知着自己其实面临着很严重的琐事困扰症。我尚且无从笃定这种情况的根源在哪里，但这种状态绝对与我昨日凌晨两点钟才入睡有关，尽管昨天晚上入睡的时间要早出很多…</p>
<p>最近一段时间自己其实能够很清晰地告知到很多事情是没做到自己满意的地步的，更为甚至地来说，有的事情干脆连合格线都没达到：健身、写作课复训和接下来寒假小长假的规划上。自己也在反思这些原因，为啥去健身房的频率会掉下来，有以下很切实的问题在考虑：</p>
<p>健身方面：a.来回路上的通勤时长以及极度不顺畅的路况常常让我面临着各种脑宽带不够的情况，有着极为严重的紧迫感。也是因此，自己很容易因为前后事件出现了一点点小意外而奔溃地影响到情绪和做事精力。毕竟时间拿来消耗负面情绪的话，那在其他方面上更难以保证积极正向的回报；b.健身房里人均器械无过少。这导致自己不得不为了做好一组训练动作而额外付出至少百分之三十的无效等待时间出来。</p>
<p>写作课：自己还是受限于时间安排过紧凑的情况，常常会来不及全部顾及到。但自己反思起来没做到的缘由时，自己又常常会陷入一种较为自责的状态下。可事后认真且客观地回忆时，自己又会发现在当时的那种情况下的自己，已经做到了最好。</p>
<p>规划上：每年距离春节假期还有一个月的时间时的我，早早便会想到自己在接下来的一个月内要做些什么。虽然今年也不例外，但让自己颇为惊讶的是，自己离假期越近，自己反而越来越迷糊。那清晰的目标就好像一张房子上那透明的窗户一般一样，突然被一堆莫名且杂糅的不明物体给糊住了。进而使得自己看不清里面的装饰是什么，想要看清楚，就得花出些气力去抬一大个装满清水的桶来，拿着抹布暴力且有耐心地擦拭清理大半天才可以。</p>
<p>嗯，主要是以上三个问题了。在写完以上内容后，自己的脑子也好像被“打扫”了一番一样，不自觉的就被放出了不少宽带出来。毕竟自己有很多事情要做，但前提一定是在头脑清楚的状态下来进行。</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>在温泉里，我依然没能完全松下来</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-09/</link>
    <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 20:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-09/</guid>
    <description><![CDATA[<p>今天竭力起了个大早，特意为了吃个早餐而如此的。结果又突然发现还可以泡温泉，于是趁着大家还没起床的我“蹑手蹑脚”地跑去抢位置。后来才意外地发现，从我开始泡温泉一直到结束竟然都无一人光临“温泉”之地。在泡完后问及他们时，他们似乎仍然对此表现的无动于衷。摇头且惊叹地说那么冷的天哪里受得了。</p>
<p>可去之前的我也是如此这般想法，可泡完之后的我就完全否决了这样的看法。因为一边在泡，一边又在感慨，自己竟然没有感到任何的凉意所在。或许进入温泉的速度过快所致？可从温泉里走出来的我，竟然一点冷都没有感知到。浑身温热的我，通过温红的肤色已经表现了出来。体感在告知我，自己的耐寒度已经提升了许多。
</p>
<p>事后通过搜索才知道，冬天泡温泉最宜。泡温泉可以疏通血管、消除疲劳和提升耐寒度。虽然这也不是第一次泡温泉，但露天泡温泉，这确实是第一次。不过下次要我再选的话，我还会选择露天的温泉。这让我感觉更天然！</p>
<p>在泡温泉的时候，自己有一个很明显的感觉，那就是尽管自己试图着让自己在放松地体验一下泡温泉的全过程，可自己屡次尝试后还是无法成功。</p>
<p>总感觉心里有事，自己无法更好地卸下那心中的重担，松下自己原本紧绷的神经来好好放松一下。这样确实并不好，因为最后下来才发现，自己并没有因为没有放松体验当下而错失掉什么。一切都是自己心里的👻在作祟。</p>
<p>其实不仅仅这一件事。在昨晚K歌的时候，自己也想放开膀子来唱来跳。结果呢，结果自己只是心里如此想了想，最终还是没有真正落地。就是自己常常会在很多场合下保持着紧绷感，过于容易警惕，无法真正沉浸在某个氛围中来做事。</p>
<p>或许这样的状态在某些情况是好的，可在自己去放松休息娱乐时，自己仍然没有放松下来去体验，事后再想起来时，其实还是挺惋惜的。正是因为有这样的感触，也使得我更容易被那些能够很自如地放松娱乐的人深感羡慕和钦佩。时长久了，我也常常会发出这样的感慨，大概这就是一种能力吧……</p>
<p>在更深入且长期地对那些人的观察后，自己会很容易发现到一点，那就是那些人更容易成功。比如做销售工作的，那么他们是全国销售top级别的销售员；做知识传播的人，那么他们就是教授级别的存在；亦或者做企业的人，他们更容易做到成功世界的顶级……</p>
<p>这样的能力似乎是需要相当的认知和觉知的。就好像我在昨天玩乐时还在羞涩与别人打交道，可在我意识到这一切都不过是一场游戏时，我就好像突然顿悟了一番。那一刻：有的是一场大汗淋漓般的痛快……</p>
<p>写在最后，还是极力想分享一下我今天喝到的星爸爸咖啡套餐：“岭南双重奏”！
</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>把人生当作一场长期下注</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-08/</link>
    <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 20:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-08/</guid>
    <description><![CDATA[<p>在二十出头的这个年龄阶段，对于野心勃勃的人来说，就是一次次拳头打在沙包上，都见不到BOOS掉血条的尴尬时期。而对于我这种人来说，也同样不例外。可几次过后，自己还是选择冷静下来去思考：自己更需要做出哪些调整才更容易走出破局。说到底就是什么更重要？什么最重要？</p>
<p>遇到难事冷静思考而后做出行动调整也并非我个人的“专利”。只不过相较于其他人来说，我这个人更容易选择做更对也同样更难的事。愿意长时间投注于其中而又不断地优化和修改，直至最终的胜利。</p>
<p>观察过很多身边同龄人，在做事时并不够专业，以至于早早地沦为普通人。可做的专业也并非最终做成事的唯一原因，因为有人靠其它因素也扶摇直上以至于成功。可这样的人终究凤毛麟角……</p>
<p>同样，当那些做的好的人在不得不做出新的选择时，也并不见得可以做出更好的选择在下一次的选择上。更别提连做都做不好的人，其后做的正确的选择的概率了。</p>
<p>于是选择错了，很多人同样会因此一落千丈。举个例子：其实这个世界上的每个人都在做着炒股工作。考研大军在赌未来的学历更值钱；考公大军在押注未来几十年里生活稳定更有保证；贷款买房炒房的人在押注当地未来三十年当地的经济发展。而以上这几个选择在有些人眼中确确实实不是一个好的选择。于是不同选择的人当然会出现不同的表现，进而导致不同的人生。</p>
<p>我是说，不要过于轻易地对“大众选择”做出缴械投降的行动。总有更重要的事情要做，那就是要时不时地做出新的思考对于任何关乎未来的重要选择上。</p>
<p>我是说无论大事还是小事。此刻我有必要举两个例子来具体说明一下：
第一个是在2022年的时候，当我开始接触区块链的落地产品NFT时，自己常常被别人当“韭菜”給割。这让我很不爽。于是在简单思考后我便决定以着专业的玩家角度来参与。后来也确实是，在后来的快一年的时间里，我不仅看了不少资深的区块链技术书籍，而且还直接真金白银地参与了其中。当时并不知道那些改变会给我带来些什么样的结果，直到后来靠那些知识，让我成功地变现了一部分资金以资助我自己在最青春年少时期到日本去旅行，让我度过了人生中最富足的一次旅行时光。</p>
<p>再后来就是今天的一件小事情。公司年会时期，让我们自我介绍。做过八百遍的自我介绍的我当然知道这么简单的描述有多重要。于是到我的时候，我先是走上前台，后又以着一副处事不惊的幽默风格自我介绍了一遍，而后又按照宇宙吸引力法则，给了自己一个极强的积极心理暗示。那就是当着所有人的面发誓说我所在的小组一定可以拿到第一。</p>
<p>结果一个多小时后，我们组不仅拿到了全场最佳表现小组成绩，而且连我个人也拿到了全场最佳。全场我最喜欢的奖品我都尽收囊中……
</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>关于平静、严肃，以及不知道接下来要做什么</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.7/</link>
    <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 21:39:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.7/</guid>
    <description><![CDATA[<p>今早起床后，发现猫咪在跑来跑去地拍打着墙边的一个小东西。刚开始以为是附在墙上的薄荷球，后来又因为看见那物被猫咪来回逗着前后移动，于是好奇心驱使我走向前去细看：才发现，是我那长了好久，似乎都长不大的花枝鼠幼崽的尸体。</p>
<p>第一反应是疑虑的。毕竟花枝鼠在饲养盒里待着好好的怎么被猫咪带了出来？我扭头就过去看饲养盒：盖子是半打开的。嗯，这是又一次因为粗心大意导致的鼠祸。虽然做这事的人与上次的人还是同一个，但我内心的平静却抢先一步地走在了“愤怒”的前方。仅仅迟了一两秒钟，我的大脑又迅速回归到了理性状态。此刻的“愤怒”便没有任何存在的“合理性”，只有平静地接受眼前这一切的选择。毕竟，事情已经发生了。生气又能怎样？追究别人的过错又有何意义？毕竟我和我之外的人的课题是分离的，然后该干嘛干嘛去了……</p>
<p>下午有件事很烦心的，也着实值得我自个儿去生个闷气。因为自己在下午梳理“定投清单”时又发现自己竟然找不到三个在接下来半年甚至一年里为之奋斗的事情。</p>
<p>这就好像一个背着上了膛的枪的士兵，尴尬又无语地走在“和平的年代”。之所以尴尬，是因为这所谓的“和平”是假的。之所以无语，是因为自己走着走着就忘记了自己接下来要做什么。</p>
<p>不过我倒不觉得这有什么不妥的，毕竟无聊和闲暇也本该是生活中的一部分。刻意地花点时间到公园里逛逛：听听鸟叫闻闻花香，端着咖啡发一下午的呆都是人生的宝贵意义。
只不过当我严肃地做着接下来的时间安排时，竟然发现自己并没有什么事情可做时，这种感觉有些不爽……</p>
<p>比如说，需要想很久才能想明白自己接下来要做什么，反而也侧面说明了自己近期并没有很认真地思考自己的接下来的未来嘛。</p>
<p>嗯，那我还能说些什么呢？继续无表情地默许这一切的发生。时间久了，自己反而更容易失去“嬉皮笑脸”的“可爱”ớ ₃ờ。</p>
<p>这种状态我真的在最近很多情况下都深有发觉！自己似乎为了做得更好，都在潜移默化中习惯了“严肃”。常常会在很多场合下想着尽量融入那种欢快气氛的我，会常常因为自己不会笑，不会搞气氛而自觉尴尬。这样的自己，似乎也在不知不觉间与太多欢乐场 Say谷bye了……</p>
<p>选择是有机会成本的。一向又习惯于 all in everything 的我，虽然因此收获匪浅，但也因此常常吃了不少暗亏。毕竟很多事情不是非黑即白的，尤其是人。所以，在处理和应对很多事情上，倘若失去了必要的“圆滑”，反倒显得过于“愚笨”。</p>
<p>在过往很长的一段时间内，自己都很坚定地否认着“圆滑”这一做事风派。现在的我，只觉那是以前的自己过于“思虑不周”的表现。</p>
<p>说来说去，以上的一切，都是自己此刻内心真实的写照。在很多很多事情上自己从不觉得有啥不好意思的，虽然在身边朋友看来并非如此。</p>
<p>可谁让我们这种人关注重心更在于自己呢？于是就这样，一天又一天地这般想着。说来也好玩，自己也常常会突然间感受到，这个世界好像只有自己一人……</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>上帝的货币 —— 比特币</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.6/</link>
    <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 17:03:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.6/</guid>
    <description><![CDATA[<blockquote>
<p><strong>如果这个世界存在一种“不需要信任任何人”的货币，<br>
那它必然看起来不像人造物。</strong></p>
</blockquote>
<hr>
<h2 id="引言一种不像人造物的货币">引言：一种不像人造物的货币</h2>
<blockquote>
<p>为什么人类历史上第一次，出现了一种“不需要信任任何人”的货币？</p>
</blockquote>
<p>在谈论比特币之前，有必要先把一件事放在一边：价格。</p>
<p>如果一种货币的价值只能通过涨跌来证明，那么它讨论的就不是货币，而是投机品。</p>
<p>人类历史上几乎所有的货币体系，都有一个共同特征——它们需要被管理。<br>
需要有人决定发行多少、何时调整、在危机中是否例外；<br>
需要有人对规则负责，也需要有人在规则失效时出面“兜底”。</p>
<p>比特币试图走一条完全不同的路。</p>
<p>它不承诺稳定，不承诺增长，甚至不承诺正确的决策。<br>
它只做了一件事：<strong>把规则写死，然后让系统自行运行。</strong></p>
<p>在这个意义上，比特币并不是一种更聪明的管理方案，<br>
而是一种对**“管理本身”**的放弃。</p>
<p>这种选择并非源于技术自信，<br>
而更像是对人类长期治理能力的一次现实评估。</p>
<hr>
<h2 id="第一章">第一章</h2>
<h2 id="比特币并非天才的灵光一现而是时代的必然产物">比特币并非天才的灵光一现，而是时代的必然产物</h2>
<h3 id="11-密码学的解禁技术首次下沉到民间">1.1 密码学的解禁：技术首次下沉到民间</h3>
<blockquote>
<p><em>“A specter is haunting the modern world, the specter of crypto anarchy.”</em><br>
—— Timothy C. May</p>
</blockquote>
<p>20 世纪 90 年代，密码学第一次从军方与国家安全机构中“被释放”出来，开始进入民用领域。</p>
<p>在此之前，高强度加密算法在美国长期被视为军火，其传播与使用受到严格限制。<br>
这并非技术问题，而是权力问题——<strong>谁可以拥有「不可被窥探的通信能力」</strong>。</p>
<p>随着互联网的普及，个人开始意识到：<br>
网络正在放大权力对个体的监控能力，而非相反。</p>
<p>1993 年，Eric Hughes 在《密码朋克宣言》中写道：</p>
<blockquote>
<p>“隐私是开放社会中所必需的。”<br>
“我们无法期待政府、企业或其他大型无名组织施舍隐私。”</p>
</blockquote>
<p>（原文：<a href="https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html" target="_blank" rel="noopener noreffer ">https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html</a>）</p>
<p>密码朋克的核心立场并不激进，它只是极度现实：</p>
<p><strong>如果隐私是权利，那它就不能依赖他人的善意，只能依赖数学。</strong></p>
<p>这一思想，后来将直接延伸到货币领域。</p>
<blockquote>
<p>如果通信不该被信任，<br>
那财富，又为何需要被信任？</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="12-比特币之前的两次失败实验">1.2 比特币之前的两次失败实验</h3>
<h4 id="a-中心化货币的失败信任人">a. 中心化货币的失败（信任人）</h4>
<p>David Chaum 在 1980 年代提出的 DigiCash，是数字货币史上的重要先驱。</p>
<p>它通过盲签名实现匿名支付，在技术上极为先进。<br>
但 DigiCash 依赖一家中心化公司来发行与清算货币。</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>“品味”决定生活质量</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.5/</link>
    <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:00:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.5/</guid>
    <description><![CDATA[<p>最近注意到一个词：<strong>品味</strong>。
什么是品位？
笑来老师对这个词有一个很有趣的定义：
所谓的“品味”，由两个层面构成：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>不一样的认知颗粒度</li>
<li>不一样的比较级</li>
</ul>
</blockquote>
<p>老师具体怎么举例的，我不再这样赘述。
我仅从我个人的理解启发角度出发，来阐述一下自己的看法：</p>
<p>先讲个故事：
有个叫“小程”的人，大学刚毕业后的他为了个人的 <strong>“面子工程”</strong> 问题，选购了一辆当季流行的新能源汽车。整体下来落地价需要21万。</p>
<p>可既没有足够的储蓄，又没有人资助的他，便依仗着当前有份每月4K块钱的工作而“咬咬牙”给<strong>办了分期贷款买了下来</strong>。
在他看来，这是 <strong>“自强”</strong> 的表现！</p>
<p>车子外观确实很漂亮，就好像保时捷的外观一样。
也因此吸引了很多人的关注。
这也使得小程的虚荣心得到了极大的满足！</p>
<p>当时的他是按着最大可贷周期和近十个点的年利率（当时看来较为划算）办下来的。平均到每个月要还的贷款虽然并不多，但对于一个刚毕业的他来说压力也确实不小：
<em>每次到了发工资后，除去吃住成本外，可以说是已经到了还完贷款后就一分不剩的地步。</em></p>
<p>在做出贷款买车的决定前的他，也不是没考虑过这些所谓的 <strong>“后果”，只不过在他“假装考虑”过后还是任由自己的“性子”胡乱做了这事</strong>。到头来别人问他哪里搞来的这么多钱，他也大言不惭地说了实情。
别人瞪大眼睛问他：那如果还不上怎么办？没考虑过最坏的情况吗？</p>
<p>（害，在外人的视角下看问题永远比当事人更清醒。）</p>
<p>他也“盲目自大”地应答到：我当然有考虑过了&hellip;然后就随便扯个话题就糊弄过去了。反正这类<strong>重要的问题</strong>对他来说，永远都是一个 **“严肃、烧脑且不值得稍微多想一步”<strong>的问题。<em>“打着开心就好”</em> 的享乐主义口号常常做一些没脑子的事情，于他而言也是常事。</strong>“选择是关乎未来的”**这句话对他来说倒也并不陌生，但就是仅仅停留在听过而已的层面上&hellip;</p>
<p>很快也没过多久，在一次突如其来的公司调动上，他被裁员了。一下子慌了神的他为了维持自己的生计和供养贷款，小程不得不在眉毛胡子一把抓的情况下找份工作来解决“迫在眉睫”的问题。</p>
<p>结果呢，新工作不仅工资不多，还一堆破事。无法同时维持自己的生计问题和贷款问题的他，不得不另找一份每天下班后需要工作到深夜十二点的兼职工作来维系自己那正常或者说是勉强的生活。</p>
<p>**就这样，日子还是这样一天天过着。可对于他本人来说，已经到了“度日如年”的地步。**每周周末大家逛公园，约朋友聊天吃漂亮饭时，他却还在为了生活而加班做着兼职工作。他的朋友常常给他发信息聊天或约他出来玩，他也常常无法做到及时的回复。在数天甚至一周后回一下信息也成了常态。有时候他也“愤愤不平”地反驳着他的朋友：“别每天给我发信息，我每天很忙的。你没有自己的事情吗？感觉你每天都好无聊，一点都不知道奋斗&hellip;”</p>
<p>他的朋友哪知道这事情背后的缘由啊？只是下意识地反思着：在大学明明很会享受生活的小程，怎么才毕业半年就变成了一个 <strong>“工作狂”</strong>。有时候还会自责地反思一下，是不是自己确实也挺闲的，该跟人家小程学习一下&hellip;</p>
<p>作为第三视角的我们，当然足够的清楚这一切事情的缘由，甚至可以很自然地推演出未来数年后的这两个主人公将会是怎样的生活。虽然无法具体评估他们各自将要过上怎样的生活，但这两个人之间的<strong>生活质量差距肯定会越拉越大</strong>。这是不争的事实。</p>
<p>可为啥会造成这样的差距，还是归因于 <strong>每个人对待同样的选择时，会因为各自不一样的认知颗粒度而做出不同的，甚至截然相反的选择。又在不同的考量元素上面前做出了不一样的排序。那么长期下来，不同的人做出不同的选择后必然会过上不同的生活嘛！</strong></p>
<p>而提升未来生活质量的方法也挺简单的：<strong>不断提高自己的个人品味&hellip;</strong></p>
<p><strong>有品位的人，每天都在慎重地考量着各种大事，做着更为谨慎、理性的选择。而没有这样概念的人，做事情、做决定时是没有原则和价值观的。</strong></p>
<p><strong>那么到头来这两类人的生活质量能一样嘛？或者说随着时间的推移，这两者之间的生活质量差距能不越拉越大嘛&hellip;</strong></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>“执迷不悔”许久的我，终于开始顿悟了...</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-04/</link>
    <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-04/</guid>
    <description><![CDATA[<p>为了完成对自己的产品迭代承诺，昨晚七点钟开始一直肝到凌晨一点多钟，在电脑手机和人脑给通通干的没电后，我不得不去休息一下来调整自己的状态。在早上八点醒来后，我没有赖床的任何意愿，没完成的“遗志”把我整个人从床上拉了起来，匆匆忙忙地跑去电脑前继续干。最终还是在依靠 <em>Codex 的“神力”</em> 给完成了昨天所有任务中的最后一环：<strong>完成了可以实时查看本博客网站后台数据的脚本配置。</strong></p>
<p>现在回顾起来，反而并没觉得有什么。但在过去的那个睡梦中，自己连做梦都是拼命三郎般工作状态下的成龙龙叔形象。或许是因为前方还有更多更重要的事情需要自己急着去做，以至于没有过多的情绪被花在“自我鼓励”的状态下吧！</p>
<p>今天中午坐在草坪上看书的我，思绪同样是活蹦乱跳着。突然某个时刻，自己便顿悟了。<strong>“好像自己太过于沉浸于只学不练的状态，以至于忽视了更重要的事情：为了造而学而练”。</strong></p>
<p>于是突然间便发觉到：现在好多事情瞬间变得不太重要了。但与此同时，自己的大脑开始飞快地运行着，得出另一个结论：<strong>学和造的比例严重失调……</strong>
于是基于这般的想法，我写了篇公众号文章来梳理自己的想法：</p>
<blockquote>
<p>「当成长开始变得过于平静」</p>
<p>我本人有份定投清单，
这是一份日更频率级别的清单列表：
ps：图附在文尾
每天我都会通过这份清单，
或“逼迫”或“记录”式地快照自己每天的“成长”轨迹。</p>
<p>说来也挺尴尬的。
本来是一个 super 级别的 idea ，
可在越来越多人的围观下：
这“聚光灯”的灯光似乎也越发地灼眼，
使得自己的动作开始潜移默化间有所变形…</p>
<p>最明显的一个感觉就是
由于整个时间线过久，
自己的清单内容又过于“如湖面般的平静”，
进而使得越来越多的读者开始习惯于我这样做。</p>
<p>我当然可以一直这样做下去了，
毕竟这于我而言早已是一种“习惯”，
一件自然而然的事情…</p>
<p>可读者并不可能一直这样持续看下去嘛，
更别说去奢望来自于大量
外界的“持续反馈”了…</p>
<p>于是本着这样的思考角度，
在与 ChatGPT 沟通过后，
我终于还是决定要去做一些：
新的、大的且足够好玩的事情。</p>
<p>原本定投清单列表事项主要包括：
读书、健身、写作和学习等事项
但这些词汇也确实一个比一个模糊，
进而滋生出了不少”罪恶的懒惰“出来…</p>
<p>那接下来要怎么做？
就是要朝着“生产产品”的方向去做。
于是我把新版的定投清单事项主要分为两类：
“快交付”和“慢输入”。</p>
<p>周一至周五采用碎片化时间阅读和构思产品，
周六、周天采用整块时间来做生产
每个月至少交付一个产品。</p>
<p>想想看，
在这般调整优化后，
未来那该多有趣呐！</p>
</blockquote>
<p>在写完以上文段后的我，深感欣慰。
因为<strong>自己没有欺骗自己，也尽可能全透明般地活在了读者面前。</strong>
<em>毕竟相较于出丑于众而已，</em>
<em>获取到试错后的成功做事经验才重要……</em></p>
<p></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>把自己当做一个项目来操作</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.3/</link>
    <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.3/</guid>
    <description><![CDATA[<p>最近的相当一段时间里，我很惊诧地会发现一个现象：<em>每天中午自己手捧着一本《圣经》坐在草地上晒着太阳，珠江从眼前流过时的状态下自己的大脑最为活跃！脑中就好像有着一片永远无法宁静下来的湖面，常常会随时迸发出各种 plan 或 idea 类的水花出来</em>。它们出现的同时似乎还充满着催促和激情，这也常常迫使着自己随时停下来进行记录和规划。或许是太阳赐予我的乐观，我常常会满脸满足地望着江边的广州塔，以及其周边那一大群的CBD。与此同时，自己望向那里的同时又好像在望着自己：似乎面部的神态表情是清晰可见的…</p>
<p>我无法评估那些点子为我带来的价值将会是怎样的，只是觉得尽快的记录才是当时那一刻下所能做出的**“最好的践行”**。常常反思和梳理脑中想法的我，其实是能够相当客观且真切地感悟到自己的不足是多么的致命，对那些“bug”的处理将会是怎样的迫在眉睫。于是，在这样的状态下的我既是痛苦的，也是喜悦的；既是恐惧的，也是急迫的；既是时刻紧绷的，又是“孤傲清高”的。你说这是清醒的状态，这是对的。说它也是迷茫的，这也是对的。<strong>一旦开始把自己当作一个 project 来看待，那么这样的状态便会永远地持续下去。因为最好的自己永远是明天的那个…</strong></p>
<p>做一个善于观察且反思对比的人，其实会看到周边人的很多不足：他们愚昧、他们自私、他们虚伪、他们欺诈、甚至可以说他们就是“恶”的本身。可上帝创造出来的人类又从来不是完美的，因此为了社交你不得不选择善于发现他们身上的“好”：他们友善、他们可爱、他们乐观、他们向上，甚至可以说他们因为是上帝的宠儿所以才如此的美好。可站在硬币的侧面来看待时，又会进一步地发现原来他们可以是即善又恶的存在，矛盾的表现几乎无所不在的存在着…</p>
<p>不过了解到这些内容后也挺好，至少让我们不过于极端地喜欢一个人的“美”，不过于极端地厌恶一个人的“丑”。真正要做的是要将其作为一个又一个生活实验中的对照组，从他们的所言所行中提炼出那有利于我们更好地做事的“精华”出来。我想，“三千弱水只取一瓢”大概就是这样用的。</p>
<p>2023年年初 ChatGPT 横空出世后的三年内，这个世界发生了许多意想不到的大事：全球算力需求急剧暴涨，爆发式地助推了芯片的稀缺性，占据世界芯片绝对霸主地位的英伟达公司的股价几乎一路长虹地创下新高。一路势如破竹地冲上了人类史上第一个5万亿美元的市值的地步，至今仍然高居不下；紧随其后各种现象级别的 AI 产品如 <strong>Cloud code</strong> 、<strong>vide coding</strong>、<strong>Clawdbot</strong>以着越来越快地速度问世，AI界在短暂迎来算力饱和的同时又进一步助推了市场对于“存储”的需求，美光科技、三星电子等龙头企业的市值也出现了指数级别的上涨，而这一切仅仅发生在过去半年不到的时间内…</p>
<p>于是在各大全球龙头企业在争相布局 AI 板块的同时，普通人对此的嗅觉可谓是 OUT 到了极点。绝大多数人不仅认为此态与自己毫无关系，而且还对使用 AI 来认真做事的人产生了一种吃不到<strong>葡萄就说葡萄酸的“逆火效应”</strong>。归根到底还是很多人并没有清晰地意识到这场轰轰烈烈的 <strong>AI 革命</strong> 将会为其未来三、五年甚至十年二十年里产生怎样令人咂舌的影响，这一可惜甚至令人惋惜的原因只不过是由于当事人脑子异常浑浊所致罢了。</p>
<p><strong>如果当一年后的自己回望今天时仍然自我感觉良好的话，那么过去数年里的自己大概也是如此循环着。不过这也挺好！毕竟在这个时代里，持续愚蠢且又不断自洽地活着一年又一年也是一种能力…</strong></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>AI的影响不容小觑</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-02/</link>
    <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 20:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-02/</guid>
    <description><![CDATA[<p>记得上周自己的关注焦点还是一个名叫<strong>clawdbot</strong>的开源AI项目，这周就开始转为微信搜一搜里面自带的AI分析工具。关注前者是为了<strong>赶潮流和追热度</strong>，后者是因为<strong>实用需要</strong>拿它来分析自己的微信公众号文章质量。不过说到底，两者给我带来的影响其实同样的重要：一个让我越发清晰地感知到资本对于AI这门技术的喜爱，一个是让我更加清晰地感知到了自己当前文章所存在的问题点，从一个资深客观的视角来帮助我对当前文章做出更有针对性的调整优化。</p>
<p></p>
<p>虽然每天都在做事，虽然每天都有在认认真真地做些颇有深度且越发有质量的思考，但有一个事实是无可否认的，那就是**在接下来的数年内如果无法善用AI，利用AI来提升自己的思考质量和做事效率的话，那么进一步且更大幅度的落后于人的情况绝对会很快地发生，并且越晚后看追上的成本也就越大，直至最终精疲力尽，郁郁而终……**我想，这才是自己目前为止所能想象到的最为恐惧的鬼故事情节。</p>
<p>大概是去年年底时决定转型做流量后的我，就突然间意识到到原来我以前的公众号文章竟然存在有那么多反人性的阅读习惯的界面布局。别说是陌生的读者看了会很快划走了，就是现在的我回过头来审视那些文章时，我都会毫不吝啬地做出最为苛刻且不留情面的评判。幸亏过去的读者对我表现的过于“仁慈”且相当的“包容”，否则的话，今天的我早已羞愧地再无颜面继续日更下去了。</p>
<p>其实对于自己来说，我知道过去的自己肯定会有无数条辩解的说辞：*时间不够、只想追求文章本身质量而非不重要的排版和字体等。*可自己又是否清晰地记得且深刻地理解到 <strong>“时间只有挥霍和生产这两种价值”</strong> 呢？是否在最大程度上拿时间来生产呢？毕竟自己不是一直自诩为一名高产的生产者吗？虽然质量更重要，但在文字排版上最少也应该做到最基本的最少必要标准才算合格吧？否则那对于作者的自己来说干脆就是“虎头蛇尾”的闹剧，对读者来说就是一次又一次地不礼貌和羞辱嘛！羞辱什么？羞辱读者那不可或缺的“注意力和时间”呗！进一步来说，<em>自己的行为又与一个强盗拿刀杀人有何实质上的区别呢……</em></p>
<p></p>
<p>经过近期反复尝试和试错后的自己，不仅依然应该把文章质量排在首位来对待，而且还更需要对过去自己那愚昧且无知的行为迅速做出最快且最为实际的调整。</p>
<p><strong>从长期来看，当下一切的挣扎都将愈发的宝贵……</strong></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>友谊万岁：我的感动日记！</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-01/</link>
    <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-01/</guid>
    <description><![CDATA[<p><strong>没有朋友的日子绝对是无趣的，这个想法一直在过去半年的时间内长期存在于我的脑中，并且这种声音的响声越来越大。</strong></p>
<p>至今都清晰地记得，在过去的四年大学时光里自己其实并没有任何实际意义上的社交活动。只要有时间我就去图书馆，一坐就是一整天。有时候心情实在憋屈的慌，就会挨个在微信列表中寻找好朋友挨个来“骚扰”他们，让他们陪我聊天。可这样的做法长期来看效果挺糟糕的，因为我常常需要情感倾诉时，就去找他们，反而让他们对我有了一种厌烦感。大抵是我寻找他们的时间点也确实不太合适吧，同时也更有可能是由于自己的感知力过差所致，给他们造成了不少了麻烦所致&hellip;</p>
<p>于是渐渐地我便学会了选择独处。这在当时看来好像是挺高明的做法，因为这确实在绝对程度上解决掉了我孤独的情况，可现在看来，事实并非如此。当我在大学毕业后，开始接触更多的事情和与更多的人相处后才发现，原来自己的情感缺口并未被自己所很好地消化掉。只不过换成了另外一种方式存在，那就是我过于喜欢通过凸显自己的亮点来驱使自己远离自己原以为的“愚昧大众”。这种做法现在看来真的害处大无边，因为这让我的思想过于“闭关锁国”了起来，尤其是在我认识了很多新的小伙伴之后&hellip;</p>
<p>首当其冲地是<strong>自己发现原来自己在很多事情上做得并没有自己原本想象中的那样的好，甚至连打个及格分都有些够呛。</strong> 比如已经自学了快一年的日语的今天至今仍然无法与日语使用者进行哪怕最日常的沟通；其二，自己又发现原来很多小伙伴虽然没有与自己“同路”做一些事情，可他们<strong>那阳光开朗的神态，谦逊有礼貌的分度</strong>恰恰是自己开始慢慢有所缺失的地方，而 <strong>那些恰恰是与人和睦相处的基础甚至价值所在</strong> ；第三，自己又会发现 <strong>原来生活并非一定要经济充盈，腰缠万贯才可以幸福和快乐。只要家庭幸福美满、家人平安健康地，反而这样平平淡淡的生活才是真</strong>！</p>
<p>昨晚收到一个来自上小学的小朋友给我的小礼物：<strong>那是一只她手工编织的小青蛙</strong>。当我接过她给我送来的这份小礼物时，刚开始是有些莫名的喜悦的。然后这种情绪随着我回到家后达到了高潮。那时坐在床上的我很开心地捧起那只“小青蛙”轻轻地放在我的枕头边，并拍了一张照片发了朋友圈来分享我的快乐心情。紧接着原先的那份快乐开始转变为幸福的情感，让我久久地看着那只小青蛙无法释怀。</p>
<p></p>
<p><strong>是呀，人的情感就是这样。</strong></p>
<p><strong>它需要被关注、被关心，甚至还继续被适当地满足。</strong></p>
<p><strong>不过它也好像并不贪心，因为只需要一点点，真的哪怕一点点就足以人这个人幸福快乐很久很久了&hellip;</strong></p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
