<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>所有文章 - mantou&#39;s blog</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/</link>
        <description>所有文章 | mantou&#39;s blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 17:03:01 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/posts/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>上帝的货币 —— 比特币</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.6/</link>
    <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 17:03:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.6/</guid>
    <description><![CDATA[<h1 id="上帝的货币--比特币">上帝的货币 —— 比特币</h1>
<hr>
<blockquote>
<p><strong>如果这个世界存在一种“不需要信任任何人”的货币，<br>
那它必然看起来不像人造物。</strong></p>
</blockquote>
<hr>
<h2 id="引言一种不像人造物的货币">引言：一种不像人造物的货币</h2>
<blockquote>
<p>为什么人类历史上第一次，出现了一种“不需要信任任何人”的货币？</p>
</blockquote>
<p>在谈论比特币之前，有必要先把一件事放在一边：价格。</p>
<p>如果一种货币的价值只能通过涨跌来证明，那么它讨论的就不是货币，而是投机品。</p>
<p>人类历史上几乎所有的货币体系，都有一个共同特征——它们需要被管理。<br>
需要有人决定发行多少、何时调整、在危机中是否例外；<br>
需要有人对规则负责，也需要有人在规则失效时出面“兜底”。</p>
<p>比特币试图走一条完全不同的路。</p>
<p>它不承诺稳定，不承诺增长，甚至不承诺正确的决策。<br>
它只做了一件事：<strong>把规则写死，然后让系统自行运行。</strong></p>
<p>在这个意义上，比特币并不是一种更聪明的管理方案，<br>
而是一种对**“管理本身”**的放弃。</p>
<p>这种选择并非源于技术自信，<br>
而更像是对人类长期治理能力的一次现实评估。</p>
<hr>
<h2 id="第一章">第一章</h2>
<h2 id="比特币并非天才的灵光一现而是时代的必然产物">比特币并非天才的灵光一现，而是时代的必然产物</h2>
<h3 id="11-密码学的解禁技术首次下沉到民间">1.1 密码学的解禁：技术首次下沉到民间</h3>
<blockquote>
<p><em>“A specter is haunting the modern world, the specter of crypto anarchy.”</em><br>
—— Timothy C. May</p>
</blockquote>
<p>20 世纪 90 年代，密码学第一次从军方与国家安全机构中“被释放”出来，开始进入民用领域。</p>
<p>在此之前，高强度加密算法在美国长期被视为军火，其传播与使用受到严格限制。<br>
这并非技术问题，而是权力问题——<strong>谁可以拥有「不可被窥探的通信能力」</strong>。</p>
<p>随着互联网的普及，个人开始意识到：<br>
网络正在放大权力对个体的监控能力，而非相反。</p>
<p>1993 年，Eric Hughes 在《密码朋克宣言》中写道：</p>
<blockquote>
<p>“隐私是开放社会中所必需的。”<br>
“我们无法期待政府、企业或其他大型无名组织施舍隐私。”</p>
</blockquote>
<p>（原文：<a href="https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html" target="_blank" rel="noopener noreffer ">https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html</a>）</p>
<p>密码朋克的核心立场并不激进，它只是极度现实：</p>
<p><strong>如果隐私是权利，那它就不能依赖他人的善意，只能依赖数学。</strong></p>
<p>这一思想，后来将直接延伸到货币领域。</p>
<blockquote>
<p>如果通信不该被信任，<br>
那财富，又为何需要被信任？</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="12-比特币之前的两次失败实验">1.2 比特币之前的两次失败实验</h3>
<h4 id="a-中心化货币的失败信任人">a. 中心化货币的失败（信任人）</h4>
<p>David Chaum 在 1980 年代提出的 DigiCash，是数字货币史上的重要先驱。</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>“品味”决定生活质量</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.5/</link>
    <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:00:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.5/</guid>
    <description><![CDATA[<p>最近注意到一个词：<strong>品味</strong>。
什么是品位？
笑来老师对这个词有一个很有趣的定义：
所谓的“品味”，由两个层面构成：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>不一样的认知颗粒度</li>
<li>不一样的比较级</li>
</ul>
</blockquote>
<p>老师具体怎么举例的，我不再这样赘述。
我仅从我个人的理解启发角度出发，来阐述一下自己的看法：</p>
<p>先讲个故事：
有个叫“小程”的人，大学刚毕业后的他为了个人的 <strong>“面子工程”</strong> 问题，选购了一辆当季流行的新能源汽车。整体下来落地价需要21万。</p>
<p>可既没有足够的储蓄，又没有人资助的他，便依仗着当前有份每月4K块钱的工作而“咬咬牙”给<strong>办了分期贷款买了下来</strong>。
在他看来，这是 <strong>“自强”</strong> 的表现！</p>
<p>车子外观确实很漂亮，就好像保时捷的外观一样。
也因此吸引了很多人的关注。
这也使得小程的虚荣心得到了极大的满足！</p>
<p>当时的他是按着最大可贷周期和近十个点的年利率（当时看来较为划算）办下来的。平均到每个月要还的贷款虽然并不多，但对于一个刚毕业的他来说压力也确实不小：
<em>每次到了发工资后，除去吃住成本外，可以说是已经到了还完贷款后就一分不剩的地步。</em></p>
<p>在做出贷款买车的决定前的他，也不是没考虑过这些所谓的 <strong>“后果”，只不过在他“假装考虑”过后还是任由自己的“性子”胡乱做了这事</strong>。到头来别人问他哪里搞来的这么多钱，他也大言不惭地说了实情。
别人瞪大眼睛问他：那如果还不上怎么办？没考虑过最坏的情况吗？</p>
<p>（害，在外人的视角下看问题永远比当事人更清醒。）</p>
<p>他也“盲目自大”地应答到：我当然有考虑过了&hellip;然后就随便扯个话题就糊弄过去了。反正这类<strong>重要的问题</strong>对他来说，永远都是一个 **“严肃、烧脑且不值得稍微多想一步”<strong>的问题。<em>“打着开心就好”</em> 的享乐主义口号常常做一些没脑子的事情，于他而言也是常事。</strong>“选择是关乎未来的”**这句话对他来说倒也并不陌生，但就是仅仅停留在听过而已的层面上&hellip;</p>
<p>很快也没过多久，在一次突如其来的公司调动上，他被裁员了。一下子慌了神的他为了维持自己的生计和供养贷款，小程不得不在眉毛胡子一把抓的情况下找份工作来解决“迫在眉睫”的问题。</p>
<p>结果呢，新工作不仅工资不多，还一堆破事。无法同时维持自己的生计问题和贷款问题的他，不得不另找一份每天下班后需要工作到深夜十二点的兼职工作来维系自己那正常或者说是勉强的生活。</p>
<p>**就这样，日子还是这样一天天过着。可对于他本人来说，已经到了“度日如年”的地步。**每周周末大家逛公园，约朋友聊天吃漂亮饭时，他却还在为了生活而加班做着兼职工作。他的朋友常常给他发信息聊天或约他出来玩，他也常常无法做到及时的回复。在数天甚至一周后回一下信息也成了常态。有时候他也“愤愤不平”地反驳着他的朋友：“别每天给我发信息，我每天很忙的。你没有自己的事情吗？感觉你每天都好无聊，一点都不知道奋斗&hellip;”</p>
<p>他的朋友哪知道这事情背后的缘由啊？只是下意识地反思着：在大学明明很会享受生活的小程，怎么才毕业半年就变成了一个 <strong>“工作狂”</strong>。有时候还会自责地反思一下，是不是自己确实也挺闲的，该跟人家小程学习一下&hellip;</p>
<p>作为第三视角的我们，当然足够的清楚这一切事情的缘由，甚至可以很自然地推演出未来数年后的这两个主人公将会是怎样的生活。虽然无法具体评估他们各自将要过上怎样的生活，但这两个人之间的<strong>生活质量差距肯定会越拉越大</strong>。这是不争的事实。</p>
<p>可为啥会造成这样的差距，还是归因于 <strong>每个人对待同样的选择时，会因为各自不一样的认知颗粒度而做出不同的，甚至截然相反的选择。又在不同的考量元素上面前做出了不一样的排序。那么长期下来，不同的人做出不同的选择后必然会过上不同的生活嘛！</strong></p>
<p>而提升未来生活质量的方法也挺简单的：<strong>不断提高自己的个人品味&hellip;</strong></p>
<p><strong>有品位的人，每天都在慎重地考量着各种大事，做着更为谨慎、理性的选择。而没有这样概念的人，做事情、做决定时是没有原则和价值观的。</strong></p>
<p><strong>那么到头来这两类人的生活质量能一样嘛？或者说随着时间的推移，这两者之间的生活质量差距能不越拉越大嘛&hellip;</strong></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>“执迷不悔”许久的我，终于开始顿悟了...</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-04/</link>
    <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-04/</guid>
    <description><![CDATA[<p>为了完成对自己的产品迭代承诺，昨晚七点钟开始一直肝到凌晨一点多钟，在电脑手机和人脑给通通干的没电后，我不得不去休息一下来调整自己的状态。在早上八点醒来后，我没有赖床的任何意愿，没完成的“遗志”把我整个人从床上拉了起来，匆匆忙忙地跑去电脑前继续干。最终还是在依靠 <em>Codex 的“神力”</em> 给完成了昨天所有任务中的最后一环：<strong>完成了可以实时查看本博客网站后台数据的脚本配置。</strong></p>
<p>现在回顾起来，反而并没觉得有什么。但在过去的那个睡梦中，自己连做梦都是拼命三郎般工作状态下的成龙龙叔形象。或许是因为前方还有更多更重要的事情需要自己急着去做，以至于没有过多的情绪被花在“自我鼓励”的状态下吧！</p>
<p>今天中午坐在草坪上看书的我，思绪同样是活蹦乱跳着。突然某个时刻，自己便顿悟了。<strong>“好像自己太过于沉浸于只学不练的状态，以至于忽视了更重要的事情：为了造而学而练”。</strong></p>
<p>于是突然间便发觉到：现在好多事情瞬间变得不太重要了。但与此同时，自己的大脑开始飞快地运行着，得出另一个结论：<strong>学和造的比例严重失调……</strong>
于是基于这般的想法，我写了篇公众号文章来梳理自己的想法：</p>
<blockquote>
<p>「当成长开始变得过于平静」</p>
<p>我本人有份定投清单，
这是一份日更频率级别的清单列表：
ps：图附在文尾
每天我都会通过这份清单，
或“逼迫”或“记录”式地快照自己每天的“成长”轨迹。</p>
<p>说来也挺尴尬的。
本来是一个 super 级别的 idea ，
可在越来越多人的围观下：
这“聚光灯”的灯光似乎也越发地灼眼，
使得自己的动作开始潜移默化间有所变形…</p>
<p>最明显的一个感觉就是
由于整个时间线过久，
自己的清单内容又过于“如湖面般的平静”，
进而使得越来越多的读者开始习惯于我这样做。</p>
<p>我当然可以一直这样做下去了，
毕竟这于我而言早已是一种“习惯”，
一件自然而然的事情…</p>
<p>可读者并不可能一直这样持续看下去嘛，
更别说去奢望来自于大量
外界的“持续反馈”了…</p>
<p>于是本着这样的思考角度，
在与 ChatGPT 沟通过后，
我终于还是决定要去做一些：
新的、大的且足够好玩的事情。</p>
<p>原本定投清单列表事项主要包括：
读书、健身、写作和学习等事项
但这些词汇也确实一个比一个模糊，
进而滋生出了不少”罪恶的懒惰“出来…</p>
<p>那接下来要怎么做？
就是要朝着“生产产品”的方向去做。
于是我把新版的定投清单事项主要分为两类：
“快交付”和“慢输入”。</p>
<p>周一至周五采用碎片化时间阅读和构思产品，
周六、周天采用整块时间来做生产
每个月至少交付一个产品。</p>
<p>想想看，
在这般调整优化后，
未来那该多有趣呐！</p>
</blockquote>
<p>在写完以上文段后的我，深感欣慰。
因为<strong>自己没有欺骗自己，也尽可能全透明般地活在了读者面前。</strong>
<em>毕竟相较于出丑于众而已，</em>
<em>获取到试错后的成功做事经验才重要……</em></p>
<p></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>把自己当做一个项目来操作</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.2.3/</link>
    <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.2.3/</guid>
    <description><![CDATA[<p>最近的相当一段时间里，我很惊诧地会发现一个现象：<em>每天中午自己手捧着一本《圣经》坐在草地上晒着太阳，珠江从眼前流过时的状态下自己的大脑最为活跃！脑中就好像有着一片永远无法宁静下来的湖面，常常会随时迸发出各种 plan 或 idea 类的水花出来</em>。它们出现的同时似乎还充满着催促和激情，这也常常迫使着自己随时停下来进行记录和规划。或许是太阳赐予我的乐观，我常常会满脸满足地望着江边的广州塔，以及其周边那一大群的CBD。与此同时，自己望向那里的同时又好像在望着自己：似乎面部的神态表情是清晰可见的…</p>
<p>我无法评估那些点子为我带来的价值将会是怎样的，只是觉得尽快的记录才是当时那一刻下所能做出的**“最好的践行”**。常常反思和梳理脑中想法的我，其实是能够相当客观且真切地感悟到自己的不足是多么的致命，对那些“bug”的处理将会是怎样的迫在眉睫。于是，在这样的状态下的我既是痛苦的，也是喜悦的；既是恐惧的，也是急迫的；既是时刻紧绷的，又是“孤傲清高”的。你说这是清醒的状态，这是对的。说它也是迷茫的，这也是对的。<strong>一旦开始把自己当作一个 project 来看待，那么这样的状态便会永远地持续下去。因为最好的自己永远是明天的那个…</strong></p>
<p>做一个善于观察且反思对比的人，其实会看到周边人的很多不足：他们愚昧、他们自私、他们虚伪、他们欺诈、甚至可以说他们就是“恶”的本身。可上帝创造出来的人类又从来不是完美的，因此为了社交你不得不选择善于发现他们身上的“好”：他们友善、他们可爱、他们乐观、他们向上，甚至可以说他们因为是上帝的宠儿所以才如此的美好。可站在硬币的侧面来看待时，又会进一步地发现原来他们可以是即善又恶的存在，矛盾的表现几乎无所不在的存在着…</p>
<p>不过了解到这些内容后也挺好，至少让我们不过于极端地喜欢一个人的“美”，不过于极端地厌恶一个人的“丑”。真正要做的是要将其作为一个又一个生活实验中的对照组，从他们的所言所行中提炼出那有利于我们更好地做事的“精华”出来。我想，“三千弱水只取一瓢”大概就是这样用的。</p>
<p>2023年年初 ChatGPT 横空出世后的三年内，这个世界发生了许多意想不到的大事：全球算力需求急剧暴涨，爆发式地助推了芯片的稀缺性，占据世界芯片绝对霸主地位的英伟达公司的股价几乎一路长虹地创下新高。一路势如破竹地冲上了人类史上第一个5万亿美元的市值的地步，至今仍然高居不下；紧随其后各种现象级别的 AI 产品如 <strong>Cloud code</strong> 、<strong>vide coding</strong>、<strong>Clawdbot</strong>以着越来越快地速度问世，AI界在短暂迎来算力饱和的同时又进一步助推了市场对于“存储”的需求，美光科技、三星电子等龙头企业的市值也出现了指数级别的上涨，而这一切仅仅发生在过去半年不到的时间内…</p>
<p>于是在各大全球龙头企业在争相布局 AI 板块的同时，普通人对此的嗅觉可谓是 OUT 到了极点。绝大多数人不仅认为此态与自己毫无关系，而且还对使用 AI 来认真做事的人产生了一种吃不到<strong>葡萄就说葡萄酸的“逆火效应”</strong>。归根到底还是很多人并没有清晰地意识到这场轰轰烈烈的 <strong>AI 革命</strong> 将会为其未来三、五年甚至十年二十年里产生怎样令人咂舌的影响，这一可惜甚至令人惋惜的原因只不过是由于当事人脑子异常浑浊所致罢了。</p>
<p><strong>如果当一年后的自己回望今天时仍然自我感觉良好的话，那么过去数年里的自己大概也是如此循环着。不过这也挺好！毕竟在这个时代里，持续愚蠢且又不断自洽地活着一年又一年也是一种能力…</strong></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>AI的影响不容小觑</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-02/</link>
    <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 20:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-02/</guid>
    <description><![CDATA[<p>记得上周自己的关注焦点还是一个名叫<strong>clawdbot</strong>的开源AI项目，这周就开始转为微信搜一搜里面自带的AI分析工具。关注前者是为了<strong>赶潮流和追热度</strong>，后者是因为<strong>实用需要</strong>拿它来分析自己的微信公众号文章质量。不过说到底，两者给我带来的影响其实同样的重要：一个让我越发清晰地感知到资本对于AI这门技术的喜爱，一个是让我更加清晰地感知到了自己当前文章所存在的问题点，从一个资深客观的视角来帮助我对当前文章做出更有针对性的调整优化。</p>
<p></p>
<p>虽然每天都在做事，虽然每天都有在认认真真地做些颇有深度且越发有质量的思考，但有一个事实是无可否认的，那就是**在接下来的数年内如果无法善用AI，利用AI来提升自己的思考质量和做事效率的话，那么进一步且更大幅度的落后于人的情况绝对会很快地发生，并且越晚后看追上的成本也就越大，直至最终精疲力尽，郁郁而终……**我想，这才是自己目前为止所能想象到的最为恐惧的鬼故事情节。</p>
<p>大概是去年年底时决定转型做流量后的我，就突然间意识到到原来我以前的公众号文章竟然存在有那么多反人性的阅读习惯的界面布局。别说是陌生的读者看了会很快划走了，就是现在的我回过头来审视那些文章时，我都会毫不吝啬地做出最为苛刻且不留情面的评判。幸亏过去的读者对我表现的过于“仁慈”且相当的“包容”，否则的话，今天的我早已羞愧地再无颜面继续日更下去了。</p>
<p>其实对于自己来说，我知道过去的自己肯定会有无数条辩解的说辞：*时间不够、只想追求文章本身质量而非不重要的排版和字体等。*可自己又是否清晰地记得且深刻地理解到 <strong>“时间只有挥霍和生产这两种价值”</strong> 呢？是否在最大程度上拿时间来生产呢？毕竟自己不是一直自诩为一名高产的生产者吗？虽然质量更重要，但在文字排版上最少也应该做到最基本的最少必要标准才算合格吧？否则那对于作者的自己来说干脆就是“虎头蛇尾”的闹剧，对读者来说就是一次又一次地不礼貌和羞辱嘛！羞辱什么？羞辱读者那不可或缺的“注意力和时间”呗！进一步来说，<em>自己的行为又与一个强盗拿刀杀人有何实质上的区别呢……</em></p>
<p></p>
<p>经过近期反复尝试和试错后的自己，不仅依然应该把文章质量排在首位来对待，而且还更需要对过去自己那愚昧且无知的行为迅速做出最快且最为实际的调整。</p>
<p><strong>从长期来看，当下一切的挣扎都将愈发的宝贵……</strong></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>友谊万岁：我的感动日记！</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-02-01/</link>
    <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-02-01/</guid>
    <description><![CDATA[<p><strong>没有朋友的日子绝对是无趣的，这个想法一直在过去半年的时间内长期存在于我的脑中，并且这种声音的响声越来越大。</strong></p>
<p>至今都清晰地记得，在过去的四年大学时光里自己其实并没有任何实际意义上的社交活动。只要有时间我就去图书馆，一坐就是一整天。有时候心情实在憋屈的慌，就会挨个在微信列表中寻找好朋友挨个来“骚扰”他们，让他们陪我聊天。可这样的做法长期来看效果挺糟糕的，因为我常常需要情感倾诉时，就去找他们，反而让他们对我有了一种厌烦感。大抵是我寻找他们的时间点也确实不太合适吧，同时也更有可能是由于自己的感知力过差所致，给他们造成了不少了麻烦所致&hellip;</p>
<p>于是渐渐地我便学会了选择独处。这在当时看来好像是挺高明的做法，因为这确实在绝对程度上解决掉了我孤独的情况，可现在看来，事实并非如此。当我在大学毕业后，开始接触更多的事情和与更多的人相处后才发现，原来自己的情感缺口并未被自己所很好地消化掉。只不过换成了另外一种方式存在，那就是我过于喜欢通过凸显自己的亮点来驱使自己远离自己原以为的“愚昧大众”。这种做法现在看来真的害处大无边，因为这让我的思想过于“闭关锁国”了起来，尤其是在我认识了很多新的小伙伴之后&hellip;</p>
<p>首当其冲地是<strong>自己发现原来自己在很多事情上做得并没有自己原本想象中的那样的好，甚至连打个及格分都有些够呛。</strong> 比如已经自学了快一年的日语的今天至今仍然无法与日语使用者进行哪怕最日常的沟通；其二，自己又发现原来很多小伙伴虽然没有与自己“同路”做一些事情，可他们<strong>那阳光开朗的神态，谦逊有礼貌的分度</strong>恰恰是自己开始慢慢有所缺失的地方，而 <strong>那些恰恰是与人和睦相处的基础甚至价值所在</strong> ；第三，自己又会发现 <strong>原来生活并非一定要经济充盈，腰缠万贯才可以幸福和快乐。只要家庭幸福美满、家人平安健康地，反而这样平平淡淡的生活才是真</strong>！</p>
<p>昨晚收到一个来自上小学的小朋友给我的小礼物：<strong>那是一只她手工编织的小青蛙</strong>。当我接过她给我送来的这份小礼物时，刚开始是有些莫名的喜悦的。然后这种情绪随着我回到家后达到了高潮。那时坐在床上的我很开心地捧起那只“小青蛙”轻轻地放在我的枕头边，并拍了一张照片发了朋友圈来分享我的快乐心情。紧接着原先的那份快乐开始转变为幸福的情感，让我久久地看着那只小青蛙无法释怀。</p>
<p></p>
<p><strong>是呀，人的情感就是这样。</strong></p>
<p><strong>它需要被关注、被关心，甚至还继续被适当地满足。</strong></p>
<p><strong>不过它也好像并不贪心，因为只需要一点点，真的哪怕一点点就足以人这个人幸福快乐很久很久了&hellip;</strong></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>一月的最后一天</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026-01-31/</link>
    <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026-01-31/</guid>
    <description><![CDATA[<p>今天早上起床算是近期自然醒的最早的一天，早上差不多七点醒来后就起床拉练日语。甚至拉练完口语，出了门到了商圈的时候商场还没到了营业时间。于是间自己突然变得无聊甚至无所适从了起来。对呀，由于没有这么早到这里的经历，所以到了这里后的我在简单溜达了一圈后便朝着地铁口走去。虽然天气下着点小雨，虽然一时间无所适从，但自己至少仍然爱喝咖啡嘛！于是就这样有一头没一头地想着，就搭地铁去了一家星巴克在广州新开的概念店去了。</p>
<p>全程差不多半个多小时的路程，虽然有雨，但终究熄灭不了星巴克星粉的热情。在我十一点前到店时，那时里面早已人满为患了。颇为侥幸的是，尽管如此，自己还是发现留有一个空缺的桌位。为了省时间，也为了更好地利用整块时间，于是我索性便在星巴克点了杯美式外加面包来当做自己的午餐吃。虽然这并不能填饱我的肚子，但由于心中有更重要的事情在，进而不由得使得我脑中充满了一种“以中有足乐者，不知口体之奉不若人也”的感觉。就这样，这样的状态陪我度过了近三个小时后，便开始被外界所打扰了。

“你好，请你把你的包包放在其它位置，这里要有人来坐。”一个店员这样毫无征兆地出现在我的面前对我说着这句话。手头正忙着上传博客内容的我哪有时间细想什么，下意识地就拿起书包朝另一旁的位置扔去。同时又有点不太明白，为啥他们不直接去旁边坐？再后来，陆陆续续地跑进店很多人，叽叽喳喳的吵闹的我不得不戴着耳机来降噪。默默无声地工作了半个小时后的我，刚把被子扔掉没多久，就有店员过来询问我是否有点饮品小吃以此来催促我做一些举动。我给对方看了自己刚刚吃过的糕点和喝过的咖啡后，对方才不好意思地放弃催问我问题。</p>
<p>当时的我正焦躁地寻找地上传网站内容时的bug，结果这么一打扰，一下子把我暂时从敲代码的世界中踢了出来。这时的我一下子才发觉到原来刚才被询问的问题使我有多么地难堪。刚开始几分钟我还试图着重新把注意力拉回去敲代码找bug，可随着自己很快找到了解决办法以及解决完问题后才突然间感知到原来自己周围的声音是多么的吵闹。可这样的喧闹店员对此不仅置之不理，反而还揪着<strong>我一个默默无闻的人</strong>不放。好像在咖啡店喝完咖啡就得迅速离开，免得影响店铺的翻桌率。</p>
<p>算是过去五年里最生气的一次，因为在我忙活完bug的修复后就再也没有心情继续坐下去。于是我匆忙地收拾起了物品就要往店外走，满满的委屈让我差点绷不住：一定要投诉，否则哪还有王法？就这样，我愤慨地跟店员索要了投诉渠道后就急冲冲地往家的方向走去。店员也急忙地询问着我投诉的事情和原因，具体说了什么倒不重要了，只是记得自己一边在述说，一边在气得发抖，差点没在那店员面前哽咽起来&hellip;</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>1.30</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.1.30/</link>
    <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 15:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.1.30/</guid>
    <description><![CDATA[<p>最近计谋着想要做些事情来着，可自己终究精力有限，太多有趣的想法难以落地。虽有可惜之意，但这毕竟也符合实际情况嘛。像我这类的人呢，谁不想很快地在半年之内搞流量就到上万粉丝的地步？谁又不想每篇输出的文章都完美至极？或者谁又不想尽快地把每天的时间利用到极致？可每每这类追求“完美”和“速成”的人，大多也都会事与愿违地草草收场。这样的情况好像才是常态，尤其是在针对于那些企图在短期内做成一些不太符合实际情况的事情上更是如此。如果这类的事情做得够多，反思的也够勤的话，你会发觉到的：原来长期主义观才是真正的解药。
于是在经过近四、五年的大量折腾后才惊奇地发现：原来慢便是快。而最开始的“快”才是做错或做慢的真正祸根。
五年前自己开始减肥，那时的自己徒有一身激情和热血，以为只需要三个月就完全可以改头换面，结果在紧随其后的整整一年时间里才达成了一开始与自己的约定：减肥49斤；再后来学习理财投资，那时的自己什么都没有就是时间多得是。于是自己耗得起啊，基金定投开始入的行，做了差不多整整8个月才收割到了自己第一笔资本利得（百分之十的收益）。在那之后，赚快钱的心越发强烈，现在看来这也成为了我当初涉足加密货币领域的一个重要原因。现在想想，幸亏当初的“不为”甚至“懒惰”，让我老老实实的定投了一年多的比特币之后才开始涉足一级市场和Defi板块。也正是当初的慢（定投的那一段经历），使得我后续的乱操作所带来的损失随着定投标的的迅猛上涨而掩盖的毫无存在感可言。一直到现在来看，自己最大的收益还是来自于自己的“慢”（定投四年的经历）；在大学期间，自己还大量阅读书籍：《孙子兵法》、《美国种族简史》、《时间陪你慢慢变富》、《通往财富自由之路》、《自学是门手艺》、《活着》、《一句顶一万句》、《围城》等等，不仅大量阅读，而且还反反复复的重新阅读。以上光列出来的书籍平均每本我都阅读了至少三遍有余。于是我对其中很多的观点记忆尤新；与此同时，我在高考结束后写日记的经历也为自己后续持续的文字创作打下了极为深刻的习惯烙印。在习惯了把写日记这一事情作为自己每日的例行公事后，可以说我的输出就不由自主的提升了一大截又一大截。不仅私下记录，还频繁且真诚地在社交平台媒体公开分享自己的所思所想，由此也结交了相当多的小伙伴。他们也成为了推动我持续创作的重要来源之一。又由于自己记录的习惯，自己竟然不小心学会了“反思”这一重要且又持续被人忽视的好习惯。于是自那时起，自己每日的脑子就好像每天在做spa一般，真正地做到了常写常新的境地。于是在很多事情上，我开始有了自己独到的看法。
就这样，在过去四、五年的时间里，自己渐渐地开始厌恶起了“速成”或“投机”等字样，进而对很多做此事的人产生了极为自觉且自然的“排斥”心态；又由于自己在长期主义的视角下做了很多很多“需要做很久很久才能有收益，且一旦有收益就不可想象的这类事情”后，自己就再以难以继续去做像“仅仅说说而已”或“画饼骗自己”的那类人。于是，不知不觉中、无意间自己就做了甚至做成了很多很多事情。在当下的我看来，这样的速度还在持续加速中，那你呢？有没有做成每日挥刀五百下的那类人呢？没有的话，那又是为什么呢？</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>1.29</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.1.29/</link>
    <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 15:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.1.29/</guid>
    <description><![CDATA[<p>今天主要做了一类事：断舍离（日语：<strong>断捨離</strong>）。对手机的卡顿问题、电脑书签杂乱无章的问题进行了一次较为彻底的处理行动。整个过程采用了“第一性原理”的原则，耗时近4个小时才完成。在一切工作都完成的时候，原本易乱易燥的情绪也渐渐地平静了下来。在一切都疏通后，脑中的各种想法也仿佛渐渐地清晰了起来。</p>
<p>如果想要读懂这种激动且又幸福的感受，其实是需要更加具体地了解一下我究竟做了哪些事情；
1.手机端：平日里我就自诩为一个爱记录生活的人，于是手机里光相册里拍摄的照片和视频加起来的内存大小就占有200GB左右的体量。当然，其实我的照片和视频数量也并没多少，总共加起来只不过有2万左右而已。更多的原因是因为自己的手机像素过高，自己又常常会用最顶配的像素来记录自己的生活，进而导致拍摄出来的照片和视频所占的内存更大。但相较于身边人来说，自己相册里的照片和视频也着实过多，甚至很多照片和视频都原图上传到网盘上了，还存有原件在相册内占内存，要知道自己平时根本就不会甚至没时间去看…于是想要清理这些照片和视频的想法一次又一次地在脑海中浮现，可每次都是因为这样那样的原因而迟迟无法动手，一直到了今天才去做这件事；</p>
<p>2.网页端：主要是来自于自己过去三、四年里收藏的相当多的“在当时看来相当有用的标签页面”，由于横跨时间过久，积攒的网页网址也相当的多，导致自己为了更好地整理就得挨个打开来看。当我随便打开一个标签分组内容来看时，那数量竟然多到足以使得整个浏览器奔溃的地步…就这样，我筛选了整整一下午的时间来搞定。好多网站在现在的自己看来纯粹就是多余：有的就是有用但自己用不到、有的网站就存在与其他网站的冲突境况、还有的网站页面干脆已经无法访问。就这样，在一百来个网页网址中，我至少优化到二十几个。通过按照清晰且必要的文件夹分组原则，把原本杂乱无章的网页网址通通进行了一通极简风派的处理。</p>
<p>在做完以上内容之后，自己会发现自己异常的通透了起来。为了做好收尾工作，于是我又卸载掉了很多用不着的app、把所有能更新的应用和系统又更新了一下。当我拿起更新重启后的手机来操作时，感觉整个手机也因为我的清理操作而变得轻便了起来，操作系统也顺滑了不少。当然了，手机端的断舍离之后，还有接下来的界面视觉优化工作。虽然仍然可能需要耗费相当多的时间和精力，但其将为我接下来的生产和学习等事项所带来的效率提升将会是深刻且具象的。</p>
<p>这手机和电脑的优化是必要的，同样对于我们的大脑这个操作系统的优化也尤为重要。清理大量没必要的人或事，持续不断地优化迭代自己的做事工具绝对是接下来一生中持续要做的重点内容之一。处理原则也很简单：反反复复地询问自己一个问题：什么更重要？</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>1.28</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/2026.1.28/</link>
    <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:01:01 &#43;0800</pubDate>
    <author>mantou</author>
    <guid>http://localhost:1313/posts/2026.1.28/</guid>
    <description><![CDATA[<p>最近几天几乎全身精力都扑在了微信公众号的身上，为了搞流量同时兼顾着必要的质量，真的付出了相当多的精力在其中。所幸，自己的付出还算是有所收获。截至目前，文章也从阅读量、阅读时长、转发量和推荐数量等量化指标上有了较为明显的提升，让我也有所放心地自信……
这个月16号凌晨开始疯狂购书，一直到今天。我已经差不多精读完了《上帝的错觉》这本书的绝大多数的内容。读这类书是快不得的，因为你永远都想象不到什么时候会蹦出几个精彩的类比或令人惊叹不已的论证；同时又慢不得，因为第一遍的阅读倘若过于“字字珠玑”的话，反倒会容易出现较为明显的挫败感。当然，前者和后者之间并不矛盾。因为前者更加强调的是精读的重要性，而后者更加强调的是恰到好处的初读节奏。
对于我们这样的人来说，什么更重要？反而是做那些需要做很久很久才能有收益的事情更重要嘛！当然，这里的“很久很久”理论上只不过仅仅是7年的时间罢了。对于我们这类人来说，在这时间内做什么都可以做到身边人中最好的地步其实也是越来越容易的事情。
比如在7年内练就一手好的写作表达能力（今年第五年了）、健康的体魄（今年第六年了）、绝对执行的能力（刻意练习的第二年了）……
于是在这样的心理建设的基础上的我，当打算尝试着自己买几只蛋龟来繁殖体验一下时的我是毫无心理压力的。那些前辈说：不行呐，普通人带不了苗子，整个周期得五年后才可能有结果的……那我心里毫无关系地想着：那就来呗！毕竟家里的大乌龟也是从17年的苗子带起来的，这有什么难的嘛？况且时间又不可控，它自顾自地流逝呗，反正我又不是养了龟后其他事情都不干了……
这几天还是有其它事情值得分享一下的：最近黄金涨得很乐观嘛，于是好多人就开始无脑冲进去买。买完之后又疯狂地到处找人问啥时候卖？一有点回调就担心的正事都做不了了，好像以为错过了这次的黄金牛市就错过了发财的机会似的。
这让我想起了自己最近观察的另外一波人，一波在加密货币冲土狗的人。所谓的土狗就是那种一分钟内暴涨或者归零的代币。整天在群里分享什么什么代币十倍百倍了，又有一两个自诩“老师”的人“装神弄鬼”着唬着一群“二愣子”：跟上了没？这波吃美了等煽动性语句。然后一群人再前赴后继地“附和”着喊着“吃肉了吃肉了”、要不就是懊恼没跟上，抱怨“老师”没喊上车错过了好像可以“暴富跨越阶层”的机会似的，让人无语至极……
大家能够很明显地感受到这次文章的字数由原来的三四百字的字数突然变成了上千字的程度。为啥？被这群人给逼的呗！甚至越是这般浮躁且疯狂的阶段越该努力些，我们是谁啊？时间会帮我们回答。</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
